% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test número 5, modelo B}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip

\noindent\textbf{Se permite escribir la respuesta en cualquiera de las formas siguientes:}\medskip

\begin{itemize}
  \item el número exacto (e.g. SOL : 0.4)
  \item el número aproximado con dos decimales (e.g. SOL : 0.33)
  \item las operaciones indicadas  (e.g. SOL : 1/3)
  \item uno o varios comandos que calculan ese número (e.g. SOL : \texttt{st.binom(p=0.10, n=5).cdf(2), ó \texttt{G=st.geom(p=0.1); G.mean()}})
\end{itemize}

\noindent\textbf{1. }(2p.)
El peso de los langostinos de una piscifactoría sigue una distribución normal con media 24 gramos y desviación típica 2 gramos .

Calcular la proporción de langostinos que pesan más de 30 gramos.

\textbf{Solución:}
\begin{verbatim}
#introducimos la desviación estándar 2 gramos
N = st.norm(loc=24, scale=2)
p = 1 - N.cdf(30)
\end{verbatim}

Para resolverlo con la tabla, tenemos que reducir el problema a la $\operatorname{Normal}(0,1)$.
Sea $L$ el peso de un langostino elegido al azar.
Entonces $Z=\frac{L-24}{2}$ sigue una distribución $\operatorname{Normal}(0,1)$.
$$
P(L>30) = P(\frac{L-24}{2} > \frac{30-24}{2}) = P(Z>3)= 0.0013
$$

\vspace{1cm}


\noindent\textbf{2. }(2p.)
El vector aleatorio $(X_1,X_2)$ sigue una distribución normal bidimensional con vector de medias $(3,3)$ y matriz de covarianzas
$\left[\begin{array}{cc}
3&-1\\ -1&2
\end{array}\right]$:
\begin{itemize}
  \item ¿Cuál es la esperanza de $X_1+X_2$?
  \item ¿Cuál es la varianza de $X_1+X_2$?
\end{itemize}

\textbf{Solución:}
$$
E[X_1+X_2] = E[X_1] + E[X_2] = 3 + 3 = 6
$$
No podemos usar la fórmula $Var(X_1,X_2)=Var(X_1) + Var(X_2)$ porque $X_1$ y $X_2$ no son independientes, pero podemos usar la fórmula
$$
Var(X_1 + X_2) = Var(X_1) + Var(X_2) + 2 Cov(X_1,X_2) = 3 + 2 - 2 = 3.
$$

\pagebreak
\noindent\textbf{3. }(3p.)
% En la presentación del Máster en Aprovechamiento de Energías Renovables Marinas, un ingeniero naval que trabaja en Iberdrola explicó que para ``garantizar la seguridad de la cadena de suministro'' (en otras palabras, para ``no poner todos los huevos en la misma cesta''), habían decidido encargar la fabricación de una pieza clave a dos fabricantes, a pesar de que cualquiera de los dos era capaz, en principio, de asumir toda la producción.
% Para construir el parque eólico son necesarias 70 turbinas.
%
% Asume que el número de piezas que puede fabricar cada fabricante en el plazo necesario para poner en marcha las turbinas sigue una distribución Normal(mu=70, sigma=20).
Para atravesar la calle de la Mala Uva, hay que cruzar 10 semáforos.
Al llegar a cada semáforo, tenemos que pulsar el botón y esperar a que se ponga verde.

El tiempo de espera en cada semáforo se distribuye de forma uniforme entre 0 y 30 segundos.

Asumiendo que los tiempos de espera son independientes, calcular aproximadamente la probabilidad de que el tiempo de espera total en los semáforos sea mayor que 2 minutos.

\begin{itemize}
  \item
  Tiempo de espera en un semáforo: $U \sim UniformeContinua([0,30])$, con $E[U]=(0+30)/2$, $Var[U]=30^2/12$.
  \item
  Tiempo de espera total al esperar en N semáforos: $T = U_1 +\dots U_{10}$ donde $U_i \sim UniformeContinua([0,30])$ son variables independientes.
  \item
  $T$  es aproximadamente normal, por el teorema central del límite. Falta calcular la media y la varianza de $T$
  \begin{itemize}
    \item $E[T] = E[U_1 +\dots U_{10}] = U[X_1] + \dots + U[X_{10}] = 10 \cdot 30/2$
    \item Como las VAs son independientes: $Var[T] = Var[U_1 +\dots U_{10}] = Var[U_1] + \dots + Var[U_{10}] = 10 \cdot 30^2 / 12$.
  \end{itemize}
\end{itemize}


\begin{verbatim}
T = st.norm(loc=10*30/2, scale=np.sqrt(10*(30**2)/12))
p = 1 - T.cdf(120) # 2 minutos = 120 segundos
\end{verbatim}

Para resolverlo con la tabla, tenemos que reducir el problema a la $\operatorname{Normal}(0,1)$.
Entonces $T=\frac{L-150}{\sqrt{9000/12}}$ sigue una distribución $\operatorname{Normal}(0,1)$.
$$
P(T>120) = P(\frac{T-150}{\sqrt{9000/12}} > \frac{120-150}{\sqrt{9000/12}}) \approx P(Z>-1.09) = 1 - P(Z<1.09) = 1 - P(Z>1.09) \approx 0.86
$$

\vspace{1cm}

\noindent\textbf{4. }(3p.)
A continuación se describe un experimento aleatorio y se realiza una simulación para aproximar un número de interés.

\emph{Identifica la distribución} que sigue el experimento y \emph{calcula de forma exacta qué número se pretende aproximar} mediante este experimento.

\begin{verbatim}
N1 = st.normal(loc=20, scale=10)
N2 = st.normal(loc=30, scale=10)
def gastos():
    #N1.rvs() devuelve una extracción aleatoria de la distribucion N1
    g1 = N1.rvs()
    g2 = N2.rvs()
    return (g1,g2)

muestra = [gastos() for _ in range(N)]
mediaxy = sum(g1+g2 for g1,g2 in muestra)/N
mediaxy2 = sum((g1+g2)**2 for g1,g2 in muestra)/N
print(mediaxy2 - mediaxy**2)
\end{verbatim}

\textbf{Solución: }
\begin{itemize}
  \item
  \texttt{gastos()} devuelve dos números de coma flotante,
\begin{itemize}
  \item
  el primero, $G_1$, sigue una distribución $\operatorname{Normal}(\mu=20,\sigma=10)$.
  \item
  el segundo, $G_2$, sigue una distribución $\operatorname{Normal}(\mu=30,\sigma=10)$.
\end{itemize}
y ambos resultados son independientes, luego el vector aleatorio $G = [G_1, G_2]$ sigue una distribución \emph{normal multivariante} con vector de medias $[20,30]$ y matriz de covarianzas $\left(\begin{array}{cc}
  100 & 0 \\ 0 & 100
\end{array}\right)$. Al ser una suma de dos gastos, podemos llamar a $G = G_1 + G_2$ el \emph{gasto total}.
  \item
  \texttt{muestra} es una muestra aleatoria independiente de esa distribución $G$.
  \item
  \texttt{mediaxy} es el promedio de los valores de $G$ en la muestra $\leadsto $ aproxima la \textbf{media} $E[G]$ de $G$.
  \item
  \texttt{mediaxy2} es el promedio de los valores de $G$ la muestra, pero elevados al cuadrado $\leadsto $ aproxima la \textbf{media} $E[G^2]$ de $G^2$.
  \item
  \texttt{mediaxy2 - mediaxy**2} es la varianza de $G$ en la muestra, que aproxima a la varianza de $G$.
\end{itemize}
Para calcular este número de forma exacta, recordamos que la varianza de VA independientes es la suma de las varianzas: $Var[G]=100+100=200$.

\end{document}
